\Ticket{0}

\TaskTag[done]{№0.3}
\begin{cond}
	Решить краевую задачу для ограниченной струны:

	\(
	\begin{cases}
		u_{tt} = 4u_{xx} + (2 - t)\sin \frac{\pi x}{2}, & t > 0,\; x \in (0,2), \\
		u|_{x=0} = u|_{x=2} = 0,                                                \\
		u|_{t=0} = 3 \sin (2\pi x),\quad u_t|_{t=0} = 0.
	\end{cases}
	\)
\end{cond}

\begin{sol}
	Ищем решение в виде:
	\[
		u(t,x)=\alpha(t)\sin\frac{\pi x}{2}+\beta(t)\sin{2\pi x}.
	\]

	Тогда:
	\[
		u_{tt}-4u_{xx}=[\alpha''+\pi^2\alpha]\sin\frac{\pi x}{2}+[\beta''+16\pi^2\beta]\sin{2\pi x}=(2-t)\sin\frac{\pi x}{2}.
	\]

	Начальные условия:
	\[
		\begin{cases}
			u|_{t=0}=\alpha(0)\sin\frac{\pi x}{2}+\beta(0)\sin{2\pi x}=3\sin{2\pi x}, \\
			u_t|_{t=0}=\alpha'(0)\sin\frac{\pi x}{2}+\beta'(0)\sin{2\pi x}=0.
		\end{cases}
	\]

	\textbf{1. Для }$\alpha(t)$:
	\[
		\begin{cases}
			\alpha''+\pi^2\alpha=2-t, \\
			\alpha(0)=\alpha'(0)=0.
		\end{cases}
	\]
	Решение:
	\[
		\alpha(t)=\frac{1}{\pi^2}\!\left(\frac{1}{\pi}\sin{\pi t}-2\cos{\pi t}+2-t\right).
	\]

	\textbf{2. Для }$\beta(t)$:
	\[
		\begin{cases}
			\beta''+16\pi^2\beta=0, \\
			\beta(0)=3,             \\
			\beta'(0)=0.
		\end{cases}
		\Rightarrow
		\beta(t)=3\cos{4\pi t}.
	\]
\end{sol}

\begin{out}
	\[
		u(t,x)=\frac{1}{\pi^2}\!\left(\frac{1}{\pi}\sin{\pi t}-2\cos{\pi t}+2-t\right)\sin\frac{\pi x}{2}+3\cos(4\pi t)\sin(2\pi x).
	\]
\end{out}

% ------------------------------------------------------------

\TaskTag[done]{№0.4}
\begin{cond}
	Найти решение задачи Коши:

	\(
	\begin{cases}
		u_{tt} = 4\Delta u, \\
		u|_{t=0} = 2xyz,\quad u_t|_{t=0} = \cosh (x),
	\end{cases}
	\qquad
	u = u(t,x,y,z),\ (x,y,z)\in\mathbb{R}^3,\ t>0.
	\)
\end{cond}

\begin{sol}
	Известно:
	\[
		\Delta(xyz)=0,\quad \Delta(\ch x)=\ch x.
	\]
	Ищем решение:
	\[
		u(t,x,y,z)=\alpha(t)xyz+\beta(t)\ch x.
	\]

	Подстановка:
	\[
		\alpha''xyz+\beta''\ch x=4\beta\ch x.
	\]

	Начальные условия:
	\[
		\alpha(0)xyz+\beta(0)\ch x=2xyz,\quad
		\alpha'(0)xyz+\beta'(0)\ch x=\ch x.
	\]

	\textbf{1. Для }$\alpha(t)$:
	\[
		\begin{cases}
			\alpha''=0,  \\
			\alpha(0)=2, \\
			\alpha'(0)=0.
		\end{cases}
		\Rightarrow \alpha(t)=2.
	\]

	\textbf{2. Для }$\beta(t)$:
	\[
		\begin{cases}
			\beta''=4\beta, \\
			\beta(0)=0,     \\
			\beta'(0)=1.
		\end{cases}
		\Rightarrow \beta(t)=\tfrac{1}{2}\sh(2t).
	\]
\end{sol}

\begin{out}
	\[
		u(t,x,y,z)=2xyz+\tfrac{1}{2}\sh(2t)\ch(x).
	\]
\end{out}

% ------------------------------------------------------------

\TaskTag[done]{№0.5}
\begin{cond}
	Вычислить производные всех порядков в смысле теории обобщённых функций:

	\(
	f(x) =
	\begin{cases}
		-4,       & x \le 0,     \\
		-(x-2)^2, & x \in (0,2), \\
		0,        & x \ge 2.
	\end{cases}
	\)
\end{cond}

\begin{sol}
	Обыкновенные производные:
	\[
		\{f'\}=
		\begin{cases}
			-2(x-2), & x\in(0,2),    \\
			0,       & x\notin(0,2),
		\end{cases}
		\quad
		\{f''\}=
		\begin{cases}
			-2, & x\in(0,2),    \\
			0,  & x\notin(0,2).
		\end{cases}
	\]
	Скачки:
	\[
		[f']_{x=0}=4,\quad [f']_{x=2}=0,\quad [f'']_{x=0}=-2,\quad [f'']_{x=2}=2.
	\]

	Обобщённые производные:
	\[
		f'(x)=\{f'\},
	\]
	\[
		f''(x)=\{f''\}+4\delta(x),
	\]
	\[
		f'''(x)=4\delta'(x)+2\delta(x-2)-2\delta(x),
	\]
	\[
		f^{(k)}(x)=4\delta^{(k-2)}(x)+2\delta^{(k-3)}(x-2)-2\delta^{(k-3)}(x),\quad k>3.
	\]
\end{sol}

\begin{out}
	\[
		\boxed{
			f''(x)=
			\begin{cases}
				-2, & x\in(0,2),    \\
				0,  & x\notin(0,2),
			\end{cases}
			+4\delta(x),\quad
			f'''(x)=4\delta'(x)+2\delta(x-2)-2\delta(x).
		}
	\]
\end{out}

% ------------------------------------------------------------

\TaskTag[done]{№0.6}
\begin{cond}
	В пространстве $D'(\mathbb{R})$ найти общее решение уравнения ($\eta(x)$ — функция Хевисайда)
	\[
		y'' + 4y' + 3y = -\eta(x).
	\]
\end{cond}

\begin{sol}
	Полагаем $y(x)=\eta(x)z(x)$, где $z\in C^2(\mathbb{R})$.

	Тогда:
	\[
		y' = z'(x)\eta(x)+z(0)\delta(x),
		\quad
		y'' = z''(x)\eta(x)+z(0)\delta'(x)+z'(0)\delta(x).
	\]

	Подставляем в уравнение:
	\[
		z''\eta+z(0)\delta'+z'(0)\delta+4z'\eta+4z(0)\delta+3z\eta=-\eta.
	\]

	Приравниваем коэффициенты при $\eta$, $\delta$, $\delta'$:
	\[
		\begin{cases}
			z''+4z'+3z=-1, \\
			z'(0)+4z(0)=0, \\
			z(0)=0.
		\end{cases}
		\Rightarrow z'(0)=z(0)=0.
	\]

	Решаем:
	\[
		\lambda^2+4\lambda+3=0 \Rightarrow \lambda_{1,2}=-2\pm1.
	\]
	\[
		z_{о.о.}=C_1e^{-x}+C_2e^{-3x},\quad z_{ч.н.}=-\tfrac{1}{3}.
	\]
	\[
		z=C_1e^{-x}+C_2e^{-3x}-\tfrac{1}{3}.
	\]
	\[
		\begin{cases}
			C_1+C_2=\tfrac{1}{3}, \\
			C_1+3C_2=0
		\end{cases}
		\Rightarrow
		C_1=\tfrac{1}{2},\ C_2=-\tfrac{1}{6}.
	\]
	\[
		z(x)=\tfrac{1}{6}(3e^{-x}-e^{-3x}-2).
	\]
\end{sol}

\begin{out}
	\[
		y(x)=\tfrac{1}{6}(3e^{-x}-e^{-3x}-2)\eta(x)+C_1e^{-x}+C_2e^{-3x}.
	\]
\end{out}
